\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

A continuación se definen los objetivos que han motivado llevar a cabo este proyecto.

\section{Objetivos generales}\label{objetivos-generales}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
 Desarrollar un proyecto de robótica desde cero que permita la evolución y adaptación constante.
\item
 Unificar la forma de ejecutar las pruebas en el ASTI Robotics Challenge.
\item
 Aportar un nuevo enfoque a los proyectos que participan en el Challenge.
\item
 Generar un producto compacto y altamente competitivo en el ASTI Robotics Challenge.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}\label{objetivos-tecnicos}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
 Desarrollar un algoritmo PID adaptable en tiempo real mediante comunicación Bluetooth.
\item
 Implementar un método que permita ejecutar múltiples pruebas sin necesidad de conectar el robot a un ordenador.
\item
 Utilizar GitHub como plataforma para alojar todo el código y la documentación del proyecto.
\item
 Crear una página web de aterrizaje (Landing Page) para la difusión y conocimiento del proyecto.
\item
 Desarrollar un algoritmo para la solución de pruebas de cuadrícula, con control vía Bluetooth y representación gráfica.
\item
 Crear un algoritmo para la resolución de laberintos, incluyendo la representación gráfica del proceso.
\end{itemize}

\section{Objetivos personales}\label{objetivos-personales}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Contribuir con soluciones innovadoras a las existentes en el ASTI Robotics Challenge.
\item
  Aplicar y ampliar el conocimiento adquirido durante la carrera.
\item
  Explorar metodologías y herramientas modernas utilizadas en el mercado laboral.
\item
  Adentrarme en el campo de la robótica.
\item
  Profundizar en el desarrollo de proyectos Arduino.
\end{itemize}